\section{Questões de Projeto de Sistemas Distribuídos} 
\label{sec:proposta}

Os Sistemas Distribuídos têm, por seu maior objetivo, melhorar a comunicação entre os computadores, ou melhor, propiciar a integração destes num sentido amplo que pode envolver facilidade de mudanças futuras, rapidez nas trocas de informações, confiabilidade na execução dos processos.

Existem alguns aspectos importantes que as pessoas envolvidas no projeto no sistema distribuído devem tratar necessariamente. Entre esses aspectos encontram-se a transparência, heterogeneidade, flexibilidade, segurança, escalabilidade, confiabilidade e tolerância a falhas e concorrência. Conforme proposto anteriormente, a seguir destacamos os principais aspectos e considerações sobre sobre uma dessas questões, a \textit{flexibilidade}.

\subsection{Flexibilidade em Sistemas Distribuídos} 

De acordo com ~\cite{Fraga}...

Uma das maiores vantagens de um sistema distribuido é a Flexibilidade. Um sistema distribuido de acordo com ~\cite{Resende} possui maior flexibilidade na alocação de recursos, permitindo com que usuários compartilhem dados, processamento e dispositivos.

O sistema deve ser flexível para permitir mudanças, caso haja necessidade de acomodar um novo recurso. Para entender melhor sobre esse assunto especificamente, destacamos nas sessões seguintes alguns conceitos fundamentais sobre a \textbf{Flexibilidade} no contexto de Sistemas Distribuídos.

Tendo vários processadores trabalhando em conjunto, é necessário possuir mecanismos para permitir adaptações dinâmicas durante a execução do sistema. Podem acontecer situações não previstas e deve ser possível contornar isso de forma simples, além disso deve ser fácil incluir ou excluir processadores do sistema sem que para isso seja necessário modificar todos os componentes.

Existem duas linhas quanto à flexibilidade da estrutura dos sistemas distribuídos:

\begin{itemize}
    \item    \textbf{Kernel Monolítico}: \textit{Kernel tradicional que fornece a maioria dos serviços}. É um sistema operacional centralizado que foi ampliado com facilidades de rede e integração de servidores remotos. Unix é um grande e monolítico kernel. A única vantagem do sistema com kernel monolítico é a sua performance. É mais rápido mandar uma mensagem para o kernel, que executa todo o serviço necessário, do que mandar a mensagem para servidores remotos, como mostra a Figura~\ref{1}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h] 
    \centering
    \includegraphics[scale=.40]{figuras/mono.png} 
    \caption{Kernel Monolítico} 
    \label{1} 
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

    \item    \textbf{MicroKernel}: \textit{O kernel deve fornecer apenas os serviços básicos}. A maioria dos Sistemas Distribuídos que são projetados desde o início usa esse método. O esquema pode ser observado na Figura~\ref{2}
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h] 
    \centering
    \includegraphics[scale=.50]{figuras/micro.png} 
    \caption{MicroKernel} 
    \label{2} 
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Atualmente, a tendência é construir sistemas operacionais baseados em um micro kernel (ao invés de um sistema monolítico com mais performace, mas menos flexibilidade). Segundo Tanenbaum, um microkernel implementa poucas funções, fornecendo em princípio quatro serviços básicos:
\begin{itemize}
\item Mecanismo de comunicação entre processos;

\item Funções para gerência de memória;

\item Funções para gerência de processos e de escalonamento;

\item Funções de entrada/saída de baixo nível.
\end{itemize}

As principais vantagens do microkernel sobre o kernel monolítico são existência de uma interface bem definida, podendo ser fácil de implementar, instalar e acrescentar novos serviços. Além disso, os usuários que não estiverem satisfeitos com os serviços poderão implementar seus próprios serviços e pode-se ter um sistema distribuído com vários servidores de arquivos (Unix, MS-DOS).


